**姚依林**（），[籍贯](../Page/籍贯.md "wikilink")[安徽省](../Page/安徽省.md "wikilink")[贵池县](../Page/贵池县.md "wikilink")，生于[香港](../Page/香港.md "wikilink")。[中国共产党及](../Page/中国共产党.md "wikilink")[中华人民共和国前](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[高级领导人](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")，长期担任财经工作领导职务。曾任[中国共产党第十三届](../Page/中国共产党.md "wikilink")[中央政治局常委](../Page/中国共产党中央政治局常务委员会.md "wikilink")、[国务院副总理](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")。

## 生平

### 早年生涯

姚依林生于[英属香港](../Page/英属香港.md "wikilink")，需用[英文名报户口](../Page/英文.md "wikilink")，所以得名“威廉”。又因是家族中的“克”字辈，所以母亲又为他取[中文名](../Page/中文.md "wikilink")“克广”，其中“广”字代表出生地。姚依林进[清华大学学习后](../Page/清华大学.md "wikilink")，因常穿一件肥大的深灰长袍，身材显得伟岸，所以同学们起了绰号“姚胖子”。参加[中国共产党领导的革命后也仍然俗称](../Page/中国共产党.md "wikilink")“姚胖子”。到[天津工作时曾用假名](../Page/天津.md "wikilink")“许志庸”。直到[抗日战争期间](../Page/抗日战争.md "wikilink")[冀东暴动后](../Page/冀东暴动.md "wikilink")，部队给每人发津贴时要有名字，他想起在[上海时曾借给他左翼书籍的人叫](../Page/上海.md "wikilink")“薏林”，乃给自己定名“依林”\[1\]。

1917年姚依林3个月大时，父亲病逝。姚依林随母亲蔡亦民、姐姐[姚锦新投奔时任](../Page/姚锦新.md "wikilink")[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[武进县知事的二伯父](../Page/武进县.md "wikilink")[姚绍枝](../Page/姚绍枝.md "wikilink")。蔡亦民曾在洋学堂教外文，为让子女受更好的教育，带着姚锦新、姚依林到上海读书。蔡亦民用丈夫的抚恤金在[杭州购置了一栋房屋](../Page/杭州.md "wikilink")，用房租及教学工资抚养子女。青少年时代，姚依林是在上海度过。中学时在上海[光华大学附属中学学习](../Page/光华大学.md "wikilink")，其间正值[九一八事变发生](../Page/九一八事变.md "wikilink")，姚依林和其他年青人一样对[南京国民政府的不抵抗政策很不满](../Page/南京国民政府.md "wikilink")。自那时起，姚依林阅读了《[资本论](../Page/资本论.md "wikilink")》、《[反杜林论](../Page/反杜林论.md "wikilink")》等[马列主义著作及左翼刊物](../Page/马列主义.md "wikilink")，并参加上海青年抗日游行\[2\]\[3\]。
[YaoYilin_in_Tsinghua.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:YaoYilin_in_Tsinghua.jpg "fig:YaoYilin_in_Tsinghua.jpg")

### 学生领袖

1934年，姚依林考入[北平](../Page/北平.md "wikilink")[清华大学化学系](../Page/清华大学化学系.md "wikilink")。入学不久，在[世界语学会的活动中](../Page/世界语.md "wikilink")，结识了[北平师范大学学生](../Page/北平师范大学.md "wikilink")[周小舟](../Page/周小舟.md "wikilink")，二人常相互交流对时政和社会的看法。1935年，经周小舟介绍，姚依林加入[中国共产党的外围组织](../Page/中国共产党.md "wikilink")[中国民族武装自卫委员会](../Page/中国民族武装自卫委员会.md "wikilink")（简称武卫会）。此后，他经常刻印武卫会传单在学校内外秘密张贴散发\[4\]。他与同学[杨述一起办的政治刊物](../Page/杨述.md "wikilink")《东方既白》常介绍[马克思](../Page/马克思.md "wikilink")、[列宁的著作以及](../Page/列宁.md "wikilink")[共产国际的活动](../Page/共产国际.md "wikilink")，他还亲自摘译转载《共产国际通讯》及《共产国际半月刊》英文版的文章。1935年暑期后，他当选清华大学学生会委员\[5\]。

1935年7月至8月间，[黄河水灾](../Page/黄河.md "wikilink")。在中共北平市工作委员会领导下，北平的武卫会发起筹设黄河水灾赈济联合会。1935年9月，北平大中学校学生黄河水灾赈济联合会成立。姚依林作为清华大学代表参加了成立大会。会后，他发动学生展开救济募捐，同时负责管理捐款。该活动募得约两千多[银元](../Page/银元.md "wikilink")，大部分捐给[山东省赈灾](../Page/山东省.md "wikilink")，留下大约五百元备用。这笔钱即后来[一二·九运动的经费之一](../Page/一二·九运动.md "wikilink")。在北平中共党组织支持下，以黄河水灾赈济联合会为基础，1935年11月成立了北平市学生联合会（简称北平学联），负责组织北平各校学生开展抗日救亡活动。姚依林任北平学联秘书长，并于1935年11月经周小舟介绍加入中国共产党\[6\]\[7\]。

[南京国民政府准备于](../Page/南京国民政府.md "wikilink")1935年12月9日在北平成立[冀察政务委员会](../Page/冀察政务委员会.md "wikilink")，以实现所谓华北特殊化。得知这一消息的北平学联党团决定在12月9日发动抗日救国学生请愿游行。12月8日晚，姚依林和[彭涛](../Page/彭涛.md "wikilink")、[郭明秋](../Page/郭明秋.md "wikilink")、[黄敬](../Page/黄敬.md "wikilink")、[孙敬文开会](../Page/孙敬文.md "wikilink")，研究12月9日学生请愿游行活动的组织安排，决定由黄敬在游行队伍中指挥，姚依林、郭明秋在[西单北亚咖啡馆内坐镇指挥](../Page/西单.md "wikilink")，彭涛作为实际领导人不公开露面。12月9日，在中共北平临时工作委员会领导下，在姚依林、郭明秋、黄敬、[宋黎等人的具体组织和指挥下](../Page/宋黎.md "wikilink")，北平各高等院校和部分中学的学生走上街头举行学生请愿游行，此即[一二·九运动](../Page/一二·九运动.md "wikilink")。12月16日又一次发动学生请愿游行。一二·九运动后不久，1936年1月，[中共北平市委改组北平学联党团](../Page/中共北京市委.md "wikilink")，姚依林任党团书记\[8\]\[9\]\[10\]。

### 抗日战争时期

[1944Jinchaji.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1944Jinchaji.jpg "fig:1944Jinchaji.jpg")慰问伤病员。\]\]
1936年6月，姚依林按照中共党组织的安排转赴[天津](../Page/天津.md "wikilink")，起初主持编辑[中共天津市委机关刊物](../Page/中共天津市委.md "wikilink")《世界》，并协助编辑[中共中央北方局机关刊物](../Page/中共中央北方局.md "wikilink")《长城》。不久，被任命为中共天津市委宣传部部长，负责学生工作。1937年6月，姚依林主持中共天津市委工作，1937年7月任中共天津市委书记。[七七事变发生](../Page/七七事变.md "wikilink")，[日军占领北平和天津后](../Page/日军.md "wikilink")，中共中央北方局决定将所有不能在平津立足的中共党员和抗日分子撤出平津，大部分去[太原分配工作](../Page/太原.md "wikilink")。根据北方局指示，姚依林和中共天津市委经近两个月工作，将需经天津转移的中共党员和青年学生数千人撤离天津。同时，姚依林还领导恢复了天津的[中华民族解放先锋队的组织及活动](../Page/中华民族解放先锋队.md "wikilink")\[11\]\[12\]。

1937年8月，[中共河北省委在天津建立了新的领导机关](../Page/中共河北省委.md "wikilink")，负责平津及冀东沦陷区的工作。9月，姚依林任中共河北省委委员、秘书长、宣传部部长兼中共天津市委书记。他还考入[南开大学经济系学习](../Page/南开大学.md "wikilink")。1938年4月，在姚依林领导下，秘密电台在[天津英租界伊甸园建立](../Page/天津英租界.md "wikilink")，畅通了[中共中央与中共河北省委](../Page/中共中央.md "wikilink")、中共天津市委的联系。1938年7月，姚依林参与组织[冀东暴动](../Page/冀东暴动.md "wikilink")。1938年9月，姚依林奉命离开天津到冀东，11月来到[平西抗日根据地工作](../Page/平西抗日根据地.md "wikilink")。1939年1月任中共冀热察区委委员、宣传部部长。1939年7月，到[中共中央晋察冀分局](../Page/中共中央晋察冀分局.md "wikilink")（当时称北方分局）任秘书长\[13\]\[14\]。

1941年秋，日军“扫荡”晋察冀北岳地区，姚依林率中共中央晋察冀分局警卫、勤杂、文秘人员突围时，被日军围困在乌王口西北的山沟。姚依林等人坚持七昼夜才脱险。1942年5月，日军在冀中发动规模巨大的“扫荡”，时逢大旱，[晋察冀边区进入空前困难时期](../Page/晋察冀边区.md "wikilink")。姚依林按照中共中央晋察冀分局的指示，组织分局机关种粮种菜。他还利用在清华大学学到的化学知识，指导成立了工业生产小组，制造[肥皂](../Page/肥皂.md "wikilink")、[墨水](../Page/墨水.md "wikilink")、土[炸药](../Page/炸药.md "wikilink")。1943年9月，日军“扫荡”冀西山区。姚依林率20余人的手枪队驻[五台山一个多月](../Page/五台山.md "wikilink")。日军撤退后，他们才返回原驻地[阜平县](../Page/阜平县.md "wikilink")\[15\]。

### 第二次国共内战时期

1945年9月，按照中共中央的决定，中共中央晋察冀分局改为[中共晋察冀中央局](../Page/中共晋察冀中央局.md "wikilink")，姚依林仍任秘书长。1946年5月，姚依林调任[晋察冀边区行政委员会工商处副处长](../Page/晋察冀边区.md "wikilink")。上任不久，[国军进攻](../Page/国民革命军.md "wikilink")[张家口](../Page/张家口.md "wikilink")，工商处的任务从筹款转为准备战争。1946年10月上旬，工商处组织晋察冀边区的工人、技术人员等将全部机器设备转移至山中，继续生产武器弹药。姚依林重点负责组织技术人员制造武器弹药。在他领导下，生产出大量的炸药、[手榴弹](../Page/手榴弹.md "wikilink")、82毫米[迫击炮](../Page/迫击炮.md "wikilink")、[手枪](../Page/手枪.md "wikilink")、[步枪](../Page/步枪.md "wikilink")、[地雷等](../Page/地雷.md "wikilink")。因炸药缺乏，技术人员在铁棍内改装[辣椒末](../Page/辣椒.md "wikilink")，制造出了“辣椒末手榴弹”，成为炸碉堡的利器。还用医用氧气筒制造大迫击炮炮弹，称为“氧气筒炮弹”，在[清风店战役中显示了威力](../Page/清风店战役.md "wikilink")\[16\]。

1947年11月起，姚依林历任晋察冀边区行政委员会工业局局长、工商处处长、财经办事处副主任及秘书长。[石家庄战役后](../Page/石家庄战役.md "wikilink")，为统一晋察冀边区和[晋冀鲁豫边区的财经工作](../Page/晋冀鲁豫边区.md "wikilink")，1948年上半年，姚依林在[邯郸主持召开两区联合的华北财经会议](../Page/邯郸.md "wikilink")。并组织两区物资交流，统一对[国统区的贸易](../Page/国统区.md "wikilink")。1948年5月，中共中央决定晋察冀和晋冀鲁豫两区合并为[华北解放区](../Page/华北解放区.md "wikilink")，成立[华北联合行政委员会](../Page/华北联合行政委员会.md "wikilink")。1948年6月至9月，姚依林任华北联合行政委员会工商厅厅长。1948年9月，[华北人民政府成立后](../Page/华北人民政府.md "wikilink")，姚依林任工商部部长，同时任华北人民政府党组干事会成员。华北人民政府工商部成立后，姚依林主持召开华北地区包括[山东部分工商界领导人会议](../Page/山东.md "wikilink")，作出了保护私营工商业、禁止挖[地主浮财等决议](../Page/土地主.md "wikilink")，从而纠正了华北地区在[土地改革运动中的](../Page/土地改革运动.md "wikilink")“左”的错误\[17\]。

1949年1月，姚依林率华北人民政府工商部工作人员进入[天津战役后的天津](../Page/天津战役.md "wikilink")。姚依林布置接收了[天津海关](../Page/天津海关.md "wikilink")，没收了[中国国民党中央在天津的信托局](../Page/中国国民党.md "wikilink")，并让一般商店照常营业。1949年1月底，[北平和平解放](../Page/北平和平解放.md "wikilink")。2月初，姚依林率华北人民政府工商部部分工作人员抵达北平，接收了北平海关、[东交民巷的外国商行办事机构](../Page/东交民巷.md "wikilink")。他还按照周恩来的指示，同[美国共产党代表尼尔逊谈中美贸易](../Page/美国共产党.md "wikilink")，同[苏联代表签订向苏联提供](../Page/苏联.md "wikilink")3万吨谷种的合同\[18\]。

### 中华人民共和国时期

[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，姚依林历任[中央人民政府贸易部副部长](../Page/中央人民政府贸易部.md "wikilink")、党组副书记，[中央人民政府商业部副部长](../Page/中央人民政府商业部.md "wikilink")、党组副书记，[中共中央财贸工作部副部长](../Page/中共中央财贸工作部.md "wikilink")，[国务院财贸办公室副主任](../Page/国务院财贸办公室.md "wikilink")，[中华人民共和国商业部部长](../Page/中华人民共和国商业部.md "wikilink")、党组书记，[中央财经领导小组成员](../Page/中央财经领导小组.md "wikilink")，[中共中央财贸政治部主任](../Page/中共中央财贸政治部.md "wikilink")，国务院财贸党委副书记等职务\[19\]。

姚依林是主管国家财贸工作的中央领导的主要助手之一，参与研究、制定、实施了国家若干重大经济政策。中华人民共和国初期，国家面临的财政及经济困难十分严重。为打破[美国的封锁禁运](../Page/美国.md "wikilink")，恢复发展国民经济，姚依林在建立国营商业、合作社商业，利用、限制、改造私营工商业，发展对外贸易等方面都做了许多工作，对确立商品流通中国营商业主渠道地位，稳定物价，打击投机资本，安定人民生活，都发挥了很重要的作用\[20\]。

1959年至1961年[三年困难时期](../Page/三年困难时期.md "wikilink")，姚依林坚决执行中央提出的国民经济“[调整、巩固、充实、提高](../Page/调整、巩固、充实、提高.md "wikilink")”方针，参与国民经济调整工作，积极稳定市场。他提出了国民经济调整阶段物价政策的设想，获[周恩来肯定](../Page/周恩来.md "wikilink")。他组织安排了副食品的收购及分配，确保大中城市及工矿区居民基本副食品供应\[21\]。

1966年[文化大革命爆发后](../Page/文化大革命.md "wikilink")，姚依林受到严重迫害。1973年11月，姚依林出任[对外贸易部第一副部长](../Page/中华人民共和国对外贸易部.md "wikilink")。任内与该部其他领导共同抵制了“[四人帮](../Page/四人帮.md "wikilink")”对外贸工作的干扰破坏，为开辟出口货源、引进国外先进技术设备、恢复并发展对外贸易做了许多努力。在1975年国务院副总理[邓小平主持中共中央和国务院日常工作期间](../Page/邓小平.md "wikilink")，姚依林贯彻[全面整顿方针](../Page/全面整顿.md "wikilink")。在随后的“[反击右倾翻案风](../Page/反击右倾翻案风.md "wikilink")”期间，姚依林顶着压力艰难维持外贸工作\[22\]\[23\]。

1977年3月，姚依林任[国务院财贸领导小组组长](../Page/国务院财贸领导小组.md "wikilink")。1978年8月，任[商业部部长](../Page/中华人民共和国商业部.md "wikilink")、党组书记。任内组织开展揭批“四人帮”的斗争，清除“四人帮”影响，平反冤假错案，落实干部政策。姚依林积极支持并投入[真理标准问题讨论](../Page/真理标准大讨论.md "wikilink")，反对党主席[华国锋的](../Page/华国锋.md "wikilink")“[两个凡是](../Page/两个凡是.md "wikilink")”\[24\]。

[中共十一届三中全会后](../Page/中共十一届三中全会.md "wikilink")，姚依林任[中共中央副秘书长](../Page/中共中央秘书长.md "wikilink")、[中共中央办公厅主任](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")。1979年3月，中央决定设[国务院财政经济委员会](../Page/国务院财政经济委员会.md "wikilink")，姚依林任秘书长，任内协助副总理[陈云](../Page/陈云.md "wikilink")、[李先念纠正前两年经济工作中的失误](../Page/李先念.md "wikilink")，清理“左”倾错误影响，为调整国民经济做了许多工作\[25\]。

1979年7月，在[全国人大五届二次会议上](../Page/第五届全国人民代表大会.md "wikilink")，姚依林被任命为[国务院副总理](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")，分管经济工作。此后，还兼任[国家计划委员会主任](../Page/中华人民共和国国家计划委员会.md "wikilink")、党组书记，[中央财经领导小组副组长](../Page/中央财经领导小组.md "wikilink")，中央引进智力领导小组组长。他主持编制并实施了[国民经济和社会发展第六个](../Page/六五计划.md "wikilink")、[第七个五年计划](../Page/七五计划.md "wikilink")，主持编制了[第八个五年计划](../Page/八五计划.md "wikilink")。在制定“六五”计划时，姚依林强调计划要从国力的可能出发，面向市场，面向人民生活，计划指标勿过高，应留有余地。在“七五”期间，姚依林反复强调建设规模须和国力相适应的原则，主持制定了产业政策若干规定。他强调要抑制[通货膨胀](../Page/通货膨胀.md "wikilink")，保持社会供求总量平衡。他重视加强重点建设，注意农业发展，曾经多次强调粮食问题的重要性。姚依林主持制定了计划体制改革的若干意见、投资管理体制改革方案。他强调在发展[社会主义市场经济过程中](../Page/社会主义市场经济.md "wikilink")，政府要转变职能。他积极参加了创建[经济特区](../Page/经济特区.md "wikilink")、开放沿海城市和沿海地带的决策及实施\[26\]。

1987年，在[中共十三届一中全会上](../Page/中国共产党第十三次全国代表大会.md "wikilink")，姚依林当选为五位[中共中央政治局常委之一](../Page/中共中央政治局常委.md "wikilink")\[27\]。后升任排名第一的[国务院副总理](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")，负责常务工作\[28\]。六四时任中共中央政治局常委兼国务院副总理，坚决支持总理[李鹏](../Page/李鹏.md "wikilink")，对学生运动采取军事镇压，并是唯一一位没有与学生对话的政治局常委\[29\]。在1992年[中共十四大和](../Page/中共十四大.md "wikilink")1993年[第八届全国人民代表大会第一次会议后](../Page/第八届全国人民代表大会第一次会议.md "wikilink")，姚依林不再担任[党和国家领导职务](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")\[30\]。姚依林同[邓小平](../Page/邓小平.md "wikilink")、[李鹏](../Page/李鹏.md "wikilink")、[杨尚昆一起](../Page/杨尚昆.md "wikilink")，被认为是应对[六四事件流血负责的中共领导人](../Page/六四事件.md "wikilink")。

姚依林在中共八届二次会议上被增补为中央候补委员。他是中共第十届中央候补委员，第十一届中央委员、中央书记处书记，第十二届中央委员、中央书记处书记、中央政治局候补委员、委员，第十三届中央委员、政治局委员、常委。他还是[第一届全国人民代表大会代表](../Page/第一届全国人民代表大会.md "wikilink")，第三届全国政协常委，第四届全国政协委员\[31\]。

1994年12月11日，姚依林在北京病逝，享年77岁\[32\]。

## 轶闻

### 菜系一词的发明者

1980年代，有研究者认为他是对[中国菜进行区分的](../Page/中国菜.md "wikilink")“[菜系](../Page/菜系.md "wikilink")”——这个[新词的发明者](../Page/新词.md "wikilink")。认为是姚依林在1950、60年代任商业部长时，在对外交流中发明了这个新词。出现在文献中则在1970年代以后\[33\]。

### 影视

在中国大陆电视剧《[借枪](../Page/借枪.md "wikilink")》中，屡次提到“克广同志”，其人正是姚依林，“克广”是姚依林的本名\[34\]。

## 家庭

[Yao_Yilin_and_his_mother.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yao_Yilin_and_his_mother.jpg "fig:Yao_Yilin_and_his_mother.jpg")

  - 父亲：[姚捷勋](../Page/姚捷勋.md "wikilink")\[35\]。
  - 母亲：蔡亦民\[36\]。
  - 二伯：[姚绍枝](../Page/姚绍枝.md "wikilink")\[37\]。
  - 五叔：[姚国桢](../Page/姚国桢.md "wikilink")\[38\]。
  - 六叔：[姚震](../Page/姚震.md "wikilink")\[39\]。
  - 姐姐：[姚锦新](../Page/姚锦新.md "wikilink")\[40\]。
  - 妻子：[洪寿子](../Page/洪寿子.md "wikilink")（1918年-？），与姚依林育有三女一子。
      - 長女：[姚明瑞](../Page/姚明瑞.md "wikilink")（1945年-2009年9月26日），[中华人民共和国对外贸易经济合作部发展司调研员](../Page/中华人民共和国对外贸易经济合作部.md "wikilink")\[41\]。
          - 长女婿：[孫鳳山](../Page/孫鳳山.md "wikilink")（Frank Fung Shan
            Suen，1948年8月6日-）；
              - 長孫女：[劉新揚](../Page/劉新揚.md "wikilink")（1971年1月23日-2017年8月3日）：2017年8月3日癌症過世；
                  - 孫女婿：[洪寧](../Page/洪寧.md "wikilink")（？-）：碩士研究生畢業，2010年成为高盛證券集团合伙人之一\[42\]；
              - 二孫女：[孫瑤](../Page/孫瑤.md "wikilink")（Anita Yiu
                Suen，1980年5月25日-）：1998年毕业于美国加州Monta Vista High
                School，后入读加州大学（1998-2001）和斯坦福大学（2001-2002）；曾任职于中金公司(中国第一家中外合资投资银行)担任高级经济师。
      - 兒子：[姚明伟](../Page/姚明伟.md "wikilink")（1947年2月-2001年10月30日），[中国机械工业联合会党委书记兼会长](../Page/中国机械工业联合会.md "wikilink")\[43\]。
          - 孙子：[姚庆](../Page/姚庆.md "wikilink")（1976年10月26日-）\[44\]。
              - 孙媳：[趙俊](../Page/赵俊_\(模特\).md "wikilink")（1981年10月22日-），毕业于上海体育运动学校，中国内地女演员、模特。
                  - 重孙女：[姚有蓉](../Page/姚有蓉.md "wikilink")（2013年9月6日-）。
      - 二女：[姚明珊](../Page/姚明珊.md "wikilink")（1949年1月11日-）。
          - 二女婿：[王岐山](../Page/王岐山.md "wikilink")（1948年7月19日－）\[45\]\[46\]\[47\]。
      - 三女：[姚明端](../Page/姚明端.md "wikilink")（1950年11月28日-）。
          - 三女婿：[孟学农](../Page/孟学农.md "wikilink")\[48\]\[49\]（1949年8月-）(不详)。

## 参考文献

{{-}}

[category:中共中央办公厅主任](../Page/category:中共中央办公厅主任.md "wikilink")
[category:清华大学校友](../Page/category:清华大学校友.md "wikilink")
[category:池州人](../Page/category:池州人.md "wikilink")

[Category:第5届国务院副总理](../Category/第5届国务院副总理.md "wikilink")
[Category:第6届国务院副总理](../Category/第6届国务院副总理.md "wikilink")
[Category:第7届国务院副总理](../Category/第7届国务院副总理.md "wikilink")
[Category:中共中央副秘书长](../Category/中共中央副秘书长.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国国家计划委员会主任](../Category/中华人民共和国国家计划委员会主任.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国对外贸易部副部长](../Category/中华人民共和国对外贸易部副部长.md "wikilink")
[Category:中共中央财贸政治部主任](../Category/中共中央财贸政治部主任.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国商业部部长](../Category/中华人民共和国商业部部长.md "wikilink")
[Category:国务院财贸办公室副主任](../Category/国务院财贸办公室副主任.md "wikilink")
[Category:中共中央财贸工作部副部长](../Category/中共中央财贸工作部副部长.md "wikilink")
[Category:中央人民政府商业部副部长](../Category/中央人民政府商业部副部长.md "wikilink")
[Category:中央人民政府贸易部副部长](../Category/中央人民政府贸易部副部长.md "wikilink")
[Category:中国共产党党员
(1935年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1935年入党\).md "wikilink")
[Category:中国共产党第八届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第八届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第十届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十一届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十一届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十一届中央书记处书记](../Category/中国共产党第十一届中央书记处书记.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十二届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十二届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十二届中央书记处书记](../Category/中国共产党第十二届中央书记处书记.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十三届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十三届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:第一届全国人大代表](../Category/第一届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:第三届全国政协常务委员](../Category/第三届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:第四届全国政协委员](../Category/第四届全国政协委员.md "wikilink")
[Category:南开大学校友](../Category/南开大学校友.md "wikilink")
[Category:姚依林家族](../Category/姚依林家族.md "wikilink")
[Y依](../Category/姚姓.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.

6.
7.
8.
9.
10.

11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.

20.
21.
22.
23.

24.
25.
26.
27.
28.

29. George H. W. Bush Library. “White House Situation Room Files,
    Tiananmen Square Crisis File, China – Part 1 Of 5 Tianamen Square
    Crisis” Tiananmen Square and U.S.-China relations, 1989–1993,
    May–June 1989. p 76. Retrieved November 12, 2010, from Archives
    Unbound.

30.
31.
32.
33.

34.
35.

36.
37.
38.
39.
40.
41.

42. [《投行“太子党”》“《华尔街日报》说，洪宁的妻子与中国副总理王岐山有关，而王本人早先曾帮助协调中国的金融政策。”](http://www.bbc.com/zhongwen/simp/china/2013/09/130903_china_banks_princelings)

43.

44.

45.

46.

47.

48. [《姚依林的兩個女婿王岐山、孟學農》“姚依林还有一个女婿，他是孟学农，出生于1949年8月，是山东蓬莱人，娶的是姚明端。”](http://www.todayonhistory.com/people/201610/18822.html)

49. [《政治局常委妻子背景惊人》“姚明珊的妹妹姚明端系原北京市市长孟学农的妻子。”](http://news.creaders.net/china/2015/10/28/1600740.html)